<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Фобии on Психолог Жанар Кудайбергенова</title><link>https://meek-alpaca-8cb51b.netlify.app/tags/%D1%84%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%B8/</link><description>Recent content in Фобии on Психолог Жанар Кудайбергенова</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 03 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://meek-alpaca-8cb51b.netlify.app/tags/%D1%84%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Как справляться со страхами?</title><link>https://meek-alpaca-8cb51b.netlify.app/p/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%8F%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D1%81%D0%BE-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%B0%D0%BC%D0%B8/</link><pubDate>Sat, 03 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://meek-alpaca-8cb51b.netlify.app/p/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%8F%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D1%81%D0%BE-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%B0%D0%BC%D0%B8/</guid><description>&lt;p>&lt;img src="https://meek-alpaca-8cb51b.netlify.app/p/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%8F%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D1%81%D0%BE-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%B0%D0%BC%D0%B8/fear.jpg"
width="900"
height="720"
srcset="https://meek-alpaca-8cb51b.netlify.app/p/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%8F%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D1%81%D0%BE-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%B0%D0%BC%D0%B8/fear_hu0be07114b44474119deb168cad31623b_385799_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://meek-alpaca-8cb51b.netlify.app/p/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%8F%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D1%81%D0%BE-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%B0%D0%BC%D0%B8/fear_hu0be07114b44474119deb168cad31623b_385799_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="страх"
class="gallery-image"
data-flex-grow="125"
data-flex-basis="300px"
>&lt;/p>
&lt;p>Одна из базовых эмоций человека – страх. Он предостерегает от какой-либо угрозы: реальной или надуманной. Необходим людям, чтобы выживать.&lt;/p>
&lt;p>Ближайшая родственница страха – тревога. Она отличается от него тем, что всегда беспредметна и абстрактна, больше связана не с самой опасностью, а с ее предчувствием.&lt;/p>
&lt;p>Как перестать бояться и тревожиться? Специалисты Московской службы психологической помощи подготовили 4 простых упражнения, которые помогут справиться со своими переживаниями:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Для начала нужно понять причину страхов и тревог.&lt;/strong> Честно признайтесь, какие мысли и чувства не дают вам покоя. Не бегите от этих эмоций, а разрешите себе их испытывать, примите. Допустите, что плохое неизбежно, смиритесь с этим. Затем переходите на позитив и подумайте о чем-то приятном.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Нарисуйте свой страх.&lt;/strong> Когда мы переносим на бумагу то, чего боимся, нам проще это пережить и понять. Необязательно рисовать конкретный объект или ситуацию, вызывающую страх. Это может быть нечто абстрактное, не имеющее определенной формы, набор штрихов разных цветов, эмоциональный выплеск линий на бумагу. Для выполнения этого упражнения лучше всего использовать пастель, гуашь или акварель.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Встаньте или сядьте, расслабьтесь.&lt;/strong> Дышите не грудью, а животом. При вдохе надувайте живот, задержите дыхание, а при выдохе живот как бы сдувайте. Пробуйте дышать на счет один, два, три, четыре – делайте глубокий вдох. На счет один, два, три – задержите дыхание и держите-держите… И на счет один, два, три, четыре – долгий и продолжительный выдох. Такое упражнение делается в течение 3–5 минут в день.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Возьмите лист бумаги и напишите на нем все свои страхи и переживания.&lt;/strong> Все, чего вы боитесь или что мешает вам спокойно жить, выразите словами на этом листке, освобождая свое сознание от негативных мыслей. Когда добавить уже нечего, отложите ручку в сторону и порвите этот лист на мелкие кусочки. Вы почувствуете, как стало легче.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item></channel></rss>